**海山二**（**Eta
Carinae**）是位于[船底座的一個恆星系統](../Page/船底座.md "wikilink")（[赤經](../Page/赤經.md "wikilink")10
h 45.1
m、[赤緯](../Page/赤緯.md "wikilink")−59°41m），距離[太陽](../Page/太陽.md "wikilink")7,500至8,000[光年](../Page/光年.md "wikilink")，在北緯27°以北的地區难以看見，而在南緯30°是一顆[拱極星](../Page/拱極星.md "wikilink")。這個系統至少有兩顆恆星，其中一顆是位於恆星生命早期階段，質量大約是太陽150倍的高光度藍[變星](../Page/變星.md "wikilink")（LBV），並且至少已經流失30個[太陽質量](../Page/太陽質量.md "wikilink")。雖然它被認為還有一顆質量約為太陽30倍的[沃夫–瑞葉星環繞著它較大的伴星](../Page/沃夫–瑞葉星.md "wikilink")，但海山二周圍有巨大厚重的紅色星雲，因而很難直接的發現。它總體的光度大約是太陽的590萬倍，而系統的質量估計超過150倍[太陽質量](../Page/太陽質量.md "wikilink")
\[1\]。由於它的質量和生命階段，預期在天文學上不久的將來，它將爆炸成為一顆[極超新星](../Page/極超新星.md "wikilink")，目前的估計是從現在開始的10,000年至20,000年。

在[中國](../Page/中文.md "wikilink")，它屬於[近南極星區的](../Page/近南極星區.md "wikilink")[星官](../Page/星官.md "wikilink")[海山](../Page/海山.md "wikilink")，除了海山二之外，屬於這個星官的恆星還有[半人馬座λ](../Page/半人馬座λ.md "wikilink")、、、[船帆座μ和](../Page/船帆座μ.md "wikilink")[蒼蠅座λ](../Page/蒼蠅座λ.md "wikilink")
\[2\]。

## 特徵

海山二是質量巨大的恆星中距離地球相當近的一顆，所以天文學家可以得知許多該天體的細部資料。雖然其他已知天體的質量及亮度可能超過海山二，不過根據各種波段的數據，海山二確定是银河系中已知亮度最高的天體，先前其他的競爭者都已經被更新的數據所降級，例如[手槍星](../Page/手槍星.md "wikilink")。

海山二這類恆星的質量相當大，超過太陽的100倍，亮度則是太陽的100萬倍以上。這類恆星是相當少見的，在一個像[銀河系這麼大的星系中也只有幾十顆而已](../Page/銀河系.md "wikilink")。估計這種恆星接近[愛丁頓光度的限制](../Page/愛丁頓光度.md "wikilink")（甚至可能超過愛丁頓光度的限制），內部（原指反应核外部）的輻射壓力幾乎強到可以抵銷重力的地步。如果恆星的質量超過太陽的120倍的話，就超過愛丁頓光度的限制，它們的重力僅能勉強約束著輻射與氣體，並在不久的未來可能導致[超新星與](../Page/超新星.md "wikilink")[極超新星的現象發生](../Page/極超新星.md "wikilink")。

海山二在天文物理學上的重要性是大爆發與1843年左右觀察到的「[假超新星事件](../Page/假超新星.md "wikilink")」。海山二在這幾年中幾乎與普通的超新星爆炸一樣明亮，但是它並沒有真正爆炸。在其他的星系也可以看到假超新星，例如[NGC
1058的](../Page/NGC_1058.md "wikilink")[SN
1961v](../Page/SN_1961v.md "wikilink")\[3\]及[NGC
4904的](../Page/NGC_4904.md "wikilink")[SN
2006jc](../Page/SN_2006jc.md "wikilink")\[4\]，其中SN
2006jc在2004年10月被觀測到。重要的是，SN
2006jc在兩年後，也就是2006年10月9日真正變成的超新星爆炸\[5\]。假超新星現象可能代表恆星表面的不穩定\[6\]或是一顆失敗的超新星。海山二被認為是這種現象的標準，並且在160年後，這顆恆星的內部結構尚未完全恢復。

## 亮度變化

海山二一引人注目的特徵是亮度的變化，目前被分類成[高光度藍變星](../Page/高光度藍變星.md "wikilink")（Luminous
Blue Variable，LBV）[雙星](../Page/雙星.md "wikilink")。

海山二被[愛德蒙·哈雷於](../Page/愛德蒙·哈雷.md "wikilink")1677年第一次紀錄下來，當時它是顆4等星，不過到了1730年時，觀測者注意到它已經變得相當明亮，成為船底座最耀眼的恆星之一。海山二接下來再度變暗，直到1782年又回到原先那樣的暗淡，但是它在1821年開始再度變亮。
到了1827年時，海山二變亮超過10倍，並且在1843年4月達到頂點，亮度為−0.8等，為全天空第2亮的恆星，僅次於距離8.6光年的天狼星，即使它的距離為7000至8000光年之間。作為比較，天狼星就像是一根距離我們14.5公尺的[蠟燭](../Page/蠟燭.md "wikilink")，而海山二就像距離10公里地平線上的一個（航海）灯塔。

海山二有時會有巨大的爆發，最近一次在1841年幾乎達到它的頂峰，而爆發的原因仍然是未知的。最有可能的原因是由於海山二巨大的光度產生的[輻射壓所導致的](../Page/輻射壓.md "wikilink")。

海山二在1843年之後再度變暗，在1900年至1940年間，它的亮度只有8等，所以無法用肉眼觀測到\[7\]。

海山二在2003年夏季發生一次「X光蝕」或「分光極小」現象。科學家組織一個巨大觀測活動，包括所有可用的地面（例如CCD光度分析\[8\]）與太空望遠鏡，例如[哈伯太空望遠鏡](../Page/哈伯太空望遠鏡.md "wikilink")、[昌德拉X射線天文臺](../Page/昌德拉X射線天文臺.md "wikilink")、[國際伽瑪射線天體物理實驗室與](../Page/國際伽瑪射線天體物理實驗室.md "wikilink")[甚大望遠鏡](../Page/甚大望遠鏡.md "wikilink")（VLT）。這些觀測活動的主要目的是去決定海山二是否是一對[雙星](../Page/雙星.md "wikilink")，如果是一對雙星的話，試圖確認它的伴星，確定這個現象的產生原因，並了解它們（如果是雙星的話）與19世紀大爆發之間的關連。

貢薩爾維斯（Falceta-Gonçalves）與他的同事發現X光的光度曲線與雙星暴風區的演化相當符合\[9\]，這個結果是根據無線電波段的觀測。

海山二的光譜觀測顯示一些發散譜線過去每5.52年會週期性的變暗\[10\]，這個時期穩定的持續幾十年的時間。海山二的無線電發散譜線\[11\]與X光的光度\[12\]在這些「事件」發生時也會下降。這些變化與[紫外線的觀測顯示海山二非常有可能確實是一對雙星](../Page/紫外線.md "wikilink")，伴星是一顆炎熱但質量較小的恆星，並擁有一個周期為5.52年的高[偏心率的](../Page/偏心率.md "wikilink")[橢圓軌道](../Page/橢圓.md "wikilink")\[13\]。

天文學家Kashi與索克（Noam
Soker）研究海山二的伴星所發出的離子化無線電波的增長\[14\]，許多的輻射線被主星的[恆星風所吸收](../Page/恆星風.md "wikilink")，大部份的恆星風在接近伴星的恆星風之後將會产生[震波](../Page/震波.md "wikilink")。

海山二的亮度在1998年至1999年之間突然加倍，而在2007年時，可以很容易用肉眼就觀測到它，因為目前海山二的亮度已經超過5等\[15\]。

## 未來的預測

[NGC_3372d.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NGC_3372d.jpg "fig:NGC_3372d.jpg")（NGC
3372）與海山二附近的區域，由[哈伯太空望遠鏡所攝](../Page/哈伯太空望遠鏡.md "wikilink")\]\]

像海山二這樣巨大的恆星因為必須發出高度的亮光，所以它們會非常快速地耗盡它們的燃料。海山二被預測會變成[超新星或](../Page/超新星.md "wikilink")[極超新星](../Page/極超新星.md "wikilink")，不過目前它的演化途徑與年齡都尚未確定，所以爆炸可能發生在1百萬年後，也可能發生在明天。像海山二這種[高光度藍變星](../Page/高光度藍變星.md "wikilink")（Luminous
Blue
Variable）可能是質量超大的恆星的一個演化階段，主要的理論認為它們將表現出極端的質量流失，並在發生超新星爆炸之前變成一顆[沃爾夫-拉葉星](../Page/沃爾夫-拉葉星.md "wikilink")（Wolf-Rayet
star），不過如果它們無法留住質量的話，將會成為極超新星\[16\]。

除了海山二之外，[SN
2006jc是這種類型的恆星中已知最靠近地球的一個](../Page/SN_2006jc.md "wikilink")，距離7700萬光年，位於[天貓座的](../Page/天貓座.md "wikilink")[UGC
4904](../Page/UGC_4904.md "wikilink")\[17\]。它在2004年10月20日突然變亮，當時被一位[日本業餘天文學家](../Page/日本.md "wikilink")[板垣公一當成超新星爆炸](../Page/板垣公一.md "wikilink")。然而它當時並沒有真正的爆炸，而是直到2年後（2006年10月9日）才爆炸。所以一開始它是一個[假超新星](../Page/假超新星.md "wikilink")，最初這次爆發拋射了0.01太陽質量（超過20倍的[木星質量](../Page/木星.md "wikilink")）的物質進入太空。

因為海山二與SN
2006jc相當類似，所以NASA[高達德發射中心的Stefan](../Page/高達德發射中心.md "wikilink")
Immler認為這顆恆星將會在幾十年甚至幾年內爆發。然而加利福尼亞大學的烏斯里（Stanford
Woosley）並不同意這種說法，他認為海山二可能位於演化階段的早期，因為它仍然擁有幾種元素可以進行核融合。

[Gamma_ray_burst.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gamma_ray_burst.jpg "fig:Gamma_ray_burst.jpg")。塌縮時能量自其自轉軸兩極以噴流方式噴出造成[伽瑪射線暴](../Page/伽瑪射線暴.md "wikilink")。
*Credit: Nicolle Rager Fuller/NSF*\]\]

另一個最近觀測到的超新星爆炸是[SN
2006gy](../Page/SN_2006gy.md "wikilink")，它位於距離地球2億3800萬光年的[NGC
1260](../Page/NGC_1260.md "wikilink")[螺旋星系](../Page/螺旋星系.md "wikilink")，在2006年9月18日被發現。許多天文學家認為SN
2006gy的爆炸機制可能與海山二上將要面對的命運相當類似。

海山二距離地球只有7500光年，所以當它發生超新星爆炸或極超新星爆炸時可能會影響到地球，但是不太可能會直接影響到人類，因為大氣層會阻擋外來的[伽馬射線](../Page/伽馬射線.md "wikilink")。這次衝擊影響的範圍很可能被限制在大氣層的上部，這個部份包括[臭氧層](../Page/臭氧層.md "wikilink")、太空船、[人造衛星與](../Page/人造衛星.md "wikilink")[太空人](../Page/太空人.md "wikilink")。至少有一位科學家宣稱，如果海山二演化成超新星或極超新星的話，「它將會明亮到即使在白天都可以看到，甚至在夜晚可以憑著它發生的亮光來看書\[18\]」。海山二造成的超新星或極超新星爆炸很可能將從兩極發射出[伽馬射線暴](../Page/伽馬射線暴.md "wikilink")。自從科學家從它的光度與X光的短暫變化中發現海山二至少是一個[雙星系統](../Page/雙星.md "wikilink")，甚至是三合星系統後，這可能增加或減少它成為超新星或極超新星時的強度\[19\]。

## 參見

  - [手槍星](../Page/手槍星.md "wikilink")
  - [r136a1](../Page/r136a1.md "wikilink")
  - [LBV 1806-20](../Page/LBV_1806-20.md "wikilink")
  - [SN 2006gy](../Page/SN_2006gy.md "wikilink")
  - [巨大恆星列表](../Page/巨大恆星列表.md "wikilink")
  - [巨大質量恆星列表](../Page/巨大質量恆星列表.md "wikilink")
  - [最亮恆星列表](../Page/最亮恆星列表.md "wikilink")
  - [最光恆星列表](../Page/最光恆星列表.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - ['ETA CARINAE — an evolved triple-star system?' by Wolfgang Kundt
    and Christoph
    Hillemanns](http://chjaa.bao.ac.cn/2003/Italy/33.pdf#search=%22Eta%20Carinae%20triple%20star%20system%22)

  - [HST Treasury Project and General Information on Eta
    Carinae](http://etacar.umn.edu/)

  - [Eta Carinae
    profile](http://www.solstation.com/x-objects/eta-car.htm)

  - [Is there a "clock" in Eta Carinae? - Brazilian research about the
    star](http://www.etacarinae.iag.usp.br/)

  - [Broad Band Optical
    Monitoring](https://web.archive.org/web/20071016183341/http://lilen.fcaglp.unlp.edu.ar/EtaCar/index.html)

  - [X-ray Monitoring by
    RXTE](http://asd.gsfc.nasa.gov/Michael.Corcoran/eta_car/etacar_rxte_lightcurve/index.html)

  - [Possible Hypernova could affect
    Earth](http://www.space.com/scienceastronomy/astronomy/milan_eta_carinae_000307.html)

  - [ESO press
    release](https://web.archive.org/web/20080517121945/http://www.eso.org/outreach/press-rel/pr-2003/pr-31-03.html)
    about the possibility of a supernova in 10 to 20 millennia

  - [The 2003 Observing
    Campaign](http://eud.gsfc.nasa.gov/Michael.Corcoran/eta_car/2003.5/index.html)

  -
  -
  - [Eta Carinae at
    SIMBAD](http://simbad.u-strasbg.fr/sim-id.pl?protocol=html&Ident=Eta+Carinae)

[H](../Category/双星.md "wikilink")
[Category:船底座](../Category/船底座.md "wikilink")
[Category:高光度藍變星](../Category/高光度藍變星.md "wikilink")
[Category:特超巨星](../Category/特超巨星.md "wikilink")
[船底座η](../Category/拜耳天體.md "wikilink") [Category:海山
(星官)](../Category/海山_\(星官\).md "wikilink")

1.
2.   *中國天文學史《星象篇》*, 陳遵媯著。台灣明文書局出版，1985年。
3.  [THE FADING RADIO EMISSION FROM SN 1961V: EVIDENCE FOR A TYPE II
    PECULIAR
    SUPERNOVA?](http://www.journals.uchicago.edu/AJ/journal/issues/v122n1/201058/201058.html)
4.  [Supernova Imposter Goes
    Supernova](http://www.nasa.gov/centers/goddard/news/topstory/2007/supernova_imposter.html)
5.
6.  .
7.  [light
    curve](http://lilen.fcaglp.unlp.edu.ar/~eflajus/EtaCar/historic.jpg)

8.
9.
10.
11. <http://www.astro.umd.edu/~white/images/eta_time_full.html>
12. <http://lheawww.gsfc.nasa.gov/users/corcoran/eta_car/etacar_rxte_lightcurve/>
13. <http://www.nasa.gov/home/hqnews/2005/nov/HQ_05353_massive_star.html>
14.
15.
16. <http://adsabs.harvard.edu/cgi-bin/nph-bib_query?bibcode=2006ApJ>...645L..45S\&db_key=AST\&data_type=HTML\&format=\&high=451e33df7e10366
17.
18. <http://news.bbc.co.uk/2/hi/science/nature/6633609.stm>
19. [NASA - NASA Satellite Detects Massive Star
    Partner](http://www.nasa.gov/home/hqnews/2005/nov/HQ_05353_massive_star.html)